\documentclass[../main.tex]{subfiles}

% Automaty ze stosem, definicja, konfiguracja, obliczenie,
% przykłady, e-ruchy, warunki determinizmu automatu ze stosem,
% równoważność akceptacji za pomocą stanu akceptującego 
% i za pomocą pustych wejścia i stosu, automaty ze stosem 
% jako ograniczone maszyn Turinga, równoważność klasy 
% automatów ze stosem i klasy gramatyk bezkontekstowych

\begin{document}
\section{Wykład 10 - 11 XII 2015}

\subsection{Automaty ze stosem}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{automatzestosem}
\end{center}
\begin{displaymath}
A = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, \vdash, F)
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
\delta: Q \times ( \Sigma \cup \{ \varepsilon \} ) \times \Gamma
\rightarrow
\bigcup_{k=0}^{\infty} ( Q \times \Gamma^{*} )^{k}
\end{displaymath}
gdzie:
\begin{itemize}
\item $\Sigma$ - alfabet wejściowy
\item $\Gamma$ - alfabet stosu
\item $\vdash$ - symbol dna stosu
\item $\dashv$ - symbol końca słowa
\end{itemize}

\begin{definition}[Konfiguracja]
Konfiguracja automatu ze stosem: zawartość stosu, stan w którym jest sterowanie, zawartość wejścia.
\end{definition}

\begin{definition}
Automat zaakceptuje słowo wejściowe wtedy i tylko wtedy gdy obliczenie zakończy się w stanie akceptującym.
\end{definition}

\begin{definition}
Wykonanie ruchu jest następujące: na podstawie stanu sterowania, symbolu na wejściu na wierzchołku stosu wykonywane są następujące operacje określone za pomocą funkcji przejścia:
\begin{enumerate}
\item Sterowanie przechodzi do pewnego stanu
\item Wczytywany jest symbol wejściowy (ten symbol już nie będzie dostępny)
\item Symbol z wierzchołka stosu jest zastąpiony ciągiem symboli stosu (w odwrotnej kolejności).
\end{enumerate}

Automat może wykonywać ruchy bez sprawdzania symbolu wejściowego. Są to tak zwane $\varepsilon$-ruchy. Wówczas symbol nie jest usuwany z wejścia.
\end{definition}

\begin{remark}
Funkcja przejścia może nie określić żadnej wartości ($k=0$), co jest interpretowane jako zakończenie obliczenia i odrzucenie danych wejściowych.
\end{remark}

\begin{remark}
Niedeterministyczny automat może określić kilka wartości funkcji przejścia.
\end{remark}

\begin{example}
Skonstruować automat ze stosem akceptujący język ${L = \{ a^{n} b^{n}: n > 0 \}}$.

\begin{gather*}
Q = \{ q_{0}, q_{1}, ACC, REJ \} \\
\Sigma = \{ a, b \} \\
\Gamma = \{ A, \vdash \} \\
F = \{ ACC \}
\end{gather*}

\begin{tabular}{|r|c|c|c|}
\hline $q_{0}$ & $a$ & $b$ & $\dashv$ \\ \hline
$A$ & $(q_{0}, AA)$ & $(q_{1}, \varepsilon)$ & $(REJ, A)$ \\ \hline
$\vdash$ & $(q_{0}, A \vdash)$ & $(REJ, \vdash)$ & $(REJ, \vdash)$ \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tabular}{|r|c|c|c|}
\hline $q_{1}$ & $a$ & $b$ & $\dashv$ \\ \hline
$A$ & $(REJ, A)$ & $(q_{1}, \varepsilon)$ & $(REJ, A)$ \\ \hline
$\vdash$ & $(q_{0}, A \vdash)$ & $(REJ, \vdash)$ & $(ACC, \vdash)$ \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

\noindent Obliczenie dla $w = aabb$:
\begin{align*}
\vdash q_{0} aabb \dashv \:\rightarrow\:
\vdash A q_{0} abb \dashv \:\rightarrow\:
\vdash AA q_{0} bb \dashv \:\rightarrow\:
\vdash A q_{1} b \dashv \:\rightarrow\:
\vdash q_{1} \dashv \:\rightarrow\:
\vdash ACC \dashv
\end{align*}
\end{example}
\begin{homework}
Przerobić tak, żeby zaakceptować $L = \{ a^{n_{1}} b^{n_{1}} a^{n_{2}} b^{n_{2}} \ldots a^{n_{k}} b^{n_{k}}: n_{1}, n_{2}, \ldots, n_{k} \geq 0, k \geq 0 \}$
\end{homework}

\begin{example}
Skonstruować automat ze stosem akceptujący język $L = \{ ww^{R}: w \in \{ a, b \} ^{*} \}$
\end{example}

\begin{definition}
Automat ze stosem jest automatem deterministycznym wtedy i tylko wtedy, gdy dla każdych wartości argumentów jest możliwość wykonania co najwyżej jednego ruchu albo jeżeli dla danego symbolu wejściowego i symbolu na wierzchołku stosu jest możliwość wykonania $\varepsilon$-ruchu, to nie ma możliwości wykonania ruchu związanego ze sprawdzeniem i wczytaniem symbolu wejściowego.
\end{definition}

\begin{theorem}
Klasa deterministycznych automatów ze stosem nie jest równa klasie niedeterministycznych automatów ze stosem. Niedeterministyczne automaty ze stosem mają większą moc obliczeniową.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Równoważność akceptacji stanem akceptującym oraz pustym stosem i wejściem]
Klasa automatów ze stosem akceptujących za pomocą stanu akceptującego jest równoważna klasie automatów akceptujących za pomocą jednoczesnego opróżnienia stosu i wejścia.
\end{theorem}

\begin{remark}
Automaty ze stosem są ograniczonymi maszynami Turinga.
\end{remark}

\begin{homework}
Opisać maszynę Turinga równoważną danemu automatowi ze stosem.
\end{homework}

\begin{homework}
Skonstruować automat ze stosem akceptujący następujące języki:
\begin{itemize}
\item $L = \{ w \in \{ a, b \}^{*}: \: \mid\#_{a}w - \#_{b}w \mid \leq k \}$ dla $k=0$ i $k=2$.
\item $L = \{ w \in \{ a, b, c \}^{*}:\: \mid \#_{a}w = \#_{b}w + \#_{c}w \mid \}$
\item $L = \{ w \in \{ a, b, c \}^{*}:\: \mid \#_{a}w < \#_{b}w + \#_{c}w \mid \}$
\item $L = \{ w \in \{ a, b \}^{*}:\: \#_{a}w = 2\#_{b}w \}$
\item $L = \{ w \in \{ a, b, c \}^{*}:\: \#_{a}w = \#_{b}w = \#_{c}w \}$ - zastanowić się czemu nie da się skonstruować takiego automatu (odp.: bo jest bezkontekstowy)
\end{itemize}
\end{homework}

\begin{theorem}
Klasa automatów ze stosem jest równoważna klasie gramatyk bezkontekstowych.
\end{theorem}

\begin{proof}
By to wykazać należy pokazać, że dla każdego automatu ze stosem istnieje równoważna gramatyka bezkontekstowa i na odwrót.

\paragraph{Szkic uzasadnienia, że dla gramtyki bezkontekstowej potrafimy skonstruować automat ze stosem:}
\begin{enumerate}
\item Jest to automat z jednym stanem i akceptujący pustym stosem i pustym wejściem
\item W konfiguracji początkowej na stosie jest umieszczony symbol początkowy gramatyki a na wejściu sprawdzane słowo
\item Jeśli na wierzchołku stosu jest symbol nieterminalny gramatyki A, to zastępujemy go prawą stroną pewnej $A$-produkcji, wybór jest wyborem niedeterministycznym.
\item Jeżeli na stosie i na wejściu jest ten sam symbol terminalny to wczytujemy wejście: usuwamy wierzchołek stosu.
\end{enumerate}
\end{proof}

\todo{Uzupełnić dowód w drugą stronę}

\end{document}